[法律巴絲入] 使用資料令當事人受精神損害屬刑事罪行

黃繼兒形容近日本港網上「起底」情況世界轟動

私隱專員黃繼兒表示，由6月爆發反修例示威活動至今，共接獲超過680宗投訴，懷疑被「 起底 」和網上欺凌。他形容今次「起底」情況是世界轟動，規模和形式都是其他地區同類機構從未遇見。

黃繼兒在本台節目《千禧年代》表示，被「起底」的資料包括投訴人和親屬的身份證號碼、出生日期、相片、職業和地址，資料可以來自運輸署、公司註冊處的登記冊，甚至學校網站，或者在社交平台發放過的資料。

他說在社交平台發放的資料，如果被用作不同目的要先取得同意，而起底者利用資料前沒有取得同意，而使用資料令當事人受精神損害，則屬刑事罪行。

問題

1. 喺咩情況先告到? 用邊條法例?
2. 如果有公司鼓勵員工做whistle blower 而公司用呢的無取得同意作其他用途的資料篤灰, 可唔可以告公司或者告密者???

希望可以幫到最近俾人篤到冇咗份工嘅手足...

831遊行
831死線

push

【升級罷工全民自決】求置頂
聽日中午截止 Final call!!!

轉載：-

香港法例第486章 《個人資料(私隱)條例》 第64條「披露未經資料使用者同意而取得的個人資料」的罪行，成立的前提是

1. 該項披露意圖獲取金錢得益或其他財產得益（第64(1)(a)條）；

2. 該項披露意圖導致資料當事人蒙受金錢損失或其他財產損失（第64(1)(b)條）；或

3. 該項披露（無論有否如此意圖）導致該當事人蒙受心理傷害（第64(2)(b)條）。

上述第64條的相關條文，由2012年6月27日通過的《2011年個人資料(私隱)(修訂)條例草案》加入《個人資料(私隱)條例》。

網民「起失控警員底」，幾乎不可能有任何與金錢利益或金錢損失有關的意圖。至於何謂「心理傷害」，大律師公會在2012年曾兩次透過立法會《2011年個人資料(私隱)(修訂)條例草案》委員會就此問題向政府當局表達關注。

在2012年1月，大律師公會指出「心理學並非一門精確的科學，而“心理傷害”可以是形形式式的傷害，很大程度上屬主觀的感受，不可能在法庭上提出使人信納的證明。」政府回應指「法庭較可能會憑專家證據來證明已對某人的心理造成傷害。」[1]

大律師公會於政府其後公布擬提出的委員會審議階段修正案後，再次向法案委員會提交意見，重申「以“心理傷害”這個空泛的詞語作為可致重罰的罪行的元素並不恰當。... 由於條文並無規定要就引致他人蒙受“心理傷害”的意圖舉證，故更應當妥為界定該詞語的涵義。」 政府亦再次保證，「法庭較可能會憑專家證據來證明資料披露是否導致心理傷害。」[2]

換言之，按第64條的立法原意，被起底的警員是否受到「心理傷害」，不可只依賴相關警員的主觀感受，而應「憑專家證據來證明」。

[1] 政制及內地事務局，《就香港大律師公會的意見書所作的回應》 (2012年1月) 立法會文件編號 CB(2)898/11-12(01) 第5頁 。

[2] 政制及內地事務局，《政府當局就香港大律師公會於2012年5月18日就委員會審議階段修正案提交的意見書作出的回應.》（2012年5月）立法會文件編號 CB(2)2214/11-12(01) 第2-3頁。

唔該曬
咁
64 (1)(b)
64 (2)(b)
會唔會用得著???
有無建議可以點樣入手